\chapter{LaTeX使用说明}\label{chap:guide}

为方便使用及更好地展示LaTeX排版的优秀特性，neuthesis的框架和文件体系进行了细致地处理，尽可能地对各个功能和板块进行了模块化和封装，对于初学者来说，众多的文件目录也许一开始让人觉得有些无所适从，但阅读完下面的使用说明后，会发现原来使用思路是简单而清晰的，而且，当对LaTeX有一定的认识和了解后，会发现其相对Word类排版系统极具吸引力的优秀特性。所以，如果是初学者，请不要退缩，请稍加尝试和坚持，以领略到LaTeX的非凡魅力，并可以通过阅读相关资料如LaTeX Wikibook\cite{wikibook2014latex}来完善自己的使用知识。

\section{先试试效果}

\begin{enumerate}
    \item 安装软件：根据所用操作系统和章节~`\ref{sec:system}`中的信息安装LaTeX编译环境。
    \item 获取模板：下载 \href{https://github.com/mervin0502/neuthesis}{neuthesis} 模板并解压。neuthesis模板不仅提供了相应的类文件，同时也提供了包括参考文献等在内的完成学位论文的一切要素，所以，下载时，推荐下载整个neuthesis文件夹，而不是单独的文档类。
    \item 编译模板：
        \begin{enumerate}
            \item Windows：双击运行artratex.bat脚本。
            \item Linux或MacOS: {\scriptsize \verb|terminal| -> \verb|chmod +x ./artratex.sh| -> \verb|./artratex.sh xa|}
            \item 任意系统：都可使用LaTeX编辑器打开Thesis.tex文件并选择xelatex编译引擎进行编译。
        \end{enumerate}
    \item 错误处理：若编译中遇到了问题，请先查看“常见问题”（章节~\ref{sec:qa}）。
\end{enumerate}

编译完成即可获得本PDF说明文档。而这也完成了学习使用neuthesis撰写论文的一半进程。什么？这就学成一半了，这么简单？？？，是的，就这么简单！

\section{文档目录简介}

\subsection{Thesis.tex}

Thesis.tex为主文档，其设计和规划了论文的整体框架，通过对其的阅读可以了解整个论文框架的搭建。

\subsection{编译脚本}

\begin{itemize}
    \item Windows：双击Dos脚本artratex.bat可得全编译后的PDF文档，其存在是为了帮助不了解LaTeX编译过程的初学者跨过编译这第一道坎，请勿通过邮件传播和接收此脚本，以防范Dos脚本的潜在风险。
    \item Linux或MacOS：在terminal中运行
        \begin{itemize}
            \item \verb|./artratex.sh xa|：获得全编译后的PDF文档
            \item \verb|./artratex.sh x|：快速编译模式
        \end{itemize}
    \item 全编译指运行 \verb|xelatex+bibtex+xelatex+xelatex| 以正确生成所有的引用链接，如目录，参考文献及引用等。在写作过程中若无添加新的引用，则可用快速编译，即只运行一遍LaTeX编译引擎以减少编译时间。
\end{itemize}

\subsection{Tmp文件夹}

运行编译脚本后，编译所生成的文档皆存于Tmp文件夹内，包括编译得到的PDF文档，其存在是为了保持工作空间的整洁，因为好的心情是很重要的。

\subsection{Style文件夹}

包含neuthesis文档类的定义文件和配置文件，通过对它们的修改可以实现特定的模版设定。若需更新模板，一般只需用新的样式文件替换旧的即可。

\begin{enumerate}
    \item neuthesis.cls：文档类定义文件，论文的最核心的格式即通过它来定义的。
    \item neuthesis.cfg：文档类配置文件，设定如目录显示为“目~录”而非“目录”。
    \item artratex.sty: 常用宏包及文档设定，如参考文献样式、文献引用样式、页眉页脚设定等。这些功能具有开关选项，常只需在Thesis.tex中的如下命令中进行启用即可，一般无需修改artratex.sty本身。
        
        \path{\usepackage[options]{artratex}} 
    \item artracom.sty：自定义命令以及添加宏包的推荐放置位置。
\end{enumerate}

\subsection{Tex文件夹}

文件夹内为论文的所有实体内容，正常情况下，这也是\textbf{使用neuthesis撰写学文论文时，主要关注和修改的一个位置，注：所有文件都必须采用UTF-8编码，否则编译后将出现乱码文本}，详细分类介绍如下：

\begin{itemize}
    \item Frontpage.tex：为论文中英文封面及中英文摘要。\textbf{论文封面会根据英文学位名称如Bachelor，Master，或是Doctor自动切换为相应的格式}。
    \item Mainmatter.tex：索引需要出现的Chapter。开始写论文时，可以只索引当前章节，以快速编译查看，当论文完成后，再对所有章节进行索引即可。
    \item Chap{\_}xxx.tex：为论文主体的各个章节，可根据需要添加和撰写。
    \item Appendix.tex：为附录内容
    \item Backmatter.tex：为发表文章信息和致谢部分等。
\end{itemize}

\subsection{Img文件夹}

用于放置论文中所需要的图类文件，支持格式有：.jpg, .png, .pdf。其中，\verb|neu_logo.pdf|为东北大学校徽。不建议为各章节图片建子目录，即使图片众多，若命名规则合理，图片查询亦是十分方便。

\subsection{Biblio文件夹}

\begin{enumerate}
    \item ref.bib：参考文献信息库。
    \item gbt7714-xxx.bst：符合国标的文献样式定义文件。由 \href{https://github.com/zepinglee/gbt7714-bibtex-style}{zepinglee}  开发，并满足最新国标要求。与文献样式有关的问题，请查阅开发者所提供的文档，并建议适当追踪其更新。
\end{enumerate}

\section{常见使用问题}\label{sec:qa}

\begin{enumerate}
    \item 模板每次发布前，都已在Windows，Linux，MacOS系统上测试通过。下载模板后，若编译出现错误，则请见 \href{https://github.com/mervin0502/neuthesis/wiki}{neuthesis和LaTeX知识小站} 的 \href{https://github.com/mervin0502/neuthesis/wiki/%E7%BC%96%E8%AF%91%E6%8C%87%E5%8D%97}{编译指南}。

    \item 模板文档的编码为UTF-8编码。所有文件都必须采用UTF-8编码，否则编译后生成的文档将出现乱码文本。若出现文本编辑器无法打开文档或打开文档乱码的问题，请检查编辑器对UTF-8编码的支持。如果使用WinEdt作为文本编辑器（\textbf{不推荐使用}），应在其Options -> Preferences -> wrapping选项卡下将两种Wrapping Modes中的内容：
        
        TeX;HTML;ANSI;ASCII|DTX...
        
        修改为：TeX;\textbf{UTF-8|ACP;}HTML;ANSI;ASCII|DTX...
        
        同时，取消Options -> Preferences -> Unicode中的Enable ANSI Format。

    \item 推荐选择xelatex或lualatex编译引擎编译中文文档。编译脚本的默认设定为xelatex编译引擎。你也可以选择不使用脚本编译，如直接使用 LaTeX文本编辑器编译。注：LaTeX文本编辑器编译的默认设定为pdflatex编译引擎，若选择xelatex或lualatex编译引擎，请进入下拉菜单选择。为正确生成引用链接，需要进行全编译。

    \item Texmaker使用简介
        \begin{enumerate}
            \footnotesize
            \item 使用 Texmaker “打开 (Open)” Thesis.tex。
            \item 菜单 “选项 (Options)” -> “设置当前文档为主文档 (Define as Master Document)”
            \item 菜单 “自定义 (User)” -> “自定义命令 (User Commands)” -> “编辑自定义命令 (Edit User Commands)” -> 左侧选择 “command 1”，右侧 “菜单项 (Menu Item)” 填入 Auto Build -> 点击下方“向导 (Wizard)” -> “添加 (Add)”: xelatex + bibtex + xelatex + xelatex + pdf viewer -> 点击“完成 (OK)”
            \item 使用 Auto Build 编译带有未生成引用链接的源文件，可以仅使用 xelatex 编译带有已经正确生成引用链接的源文件。
            \item 编译完成，“查看(View)” PDF，在PDF中 “ctrl+click” 可链接到相对应的源文件。
        \end{enumerate}
    
    \item 模版的设计可能地考虑了适应性。致谢等所有条目都是通过最为通用的

        \verb+\chapter{item name}+  and \verb+\section*{item name}+

        来显式实现的 (请观察Backmatter.tex)，从而可以随意添加，放置，和修改，如同一般章节。对于图表目录名称则可在neuthesis.cfg中进行修改。

    \item 设置文档样式: 在artratex.sty中搜索关键字定位相应命令，然后修改
        \begin{enumerate}
            \item 正文行距：启用和设置 \verb|\linespread{1.5}|，默认1.5倍行距。
            \item 参考文献行距：修改 \verb|\setlength{\bibsep}{0.0ex}|
            \item 目录显示级数：修改 \verb|\setcounter{tocdepth}{2}|
            \item 文档超链接的颜色及其显示：修改 \verb|\hypersetup|
        \end{enumerate}

    \item 文档内字体切换方法：
        \begin{itemize}
            \item 宋体：东北大学论文模板neuthesis 或 \textrm{东北大学论文模板neuthesis}
            \item 粗宋体：{\bfseries 东北大学论文模板neuthesis} 或 \textbf{东北大学论文模板neuthesis}
            \item 黑体：{\sffamily 东北大学论文模板neuthesis} 或 \textsf{东北大学论文模板neuthesis}
            \item 粗黑体：{\bfseries\sffamily 东北大学论文模板neuthesis} 或 \textsf{\bfseries 东北大学论文模板neuthesis}
            \item 仿宋：{\ttfamily 东北大学论文模板neuthesis} 或 \texttt{东北大学论文模板neuthesis}
            \item 粗仿宋：{\bfseries\ttfamily 东北大学论文模板neuthesis} 或 \texttt{\bfseries 东北大学论文模板neuthesis}
            \item 楷体：{\itshape 东北大学论文模板neuthesis} 或 \textit{东北大学论文模板neuthesis}
            \item 粗楷体：{\bfseries\itshape 东北大学论文模板neuthesis} 或 \textit{\bfseries 东北大学论文模板neuthesis}
        \end{itemize}

    \item 封面下划线上的文本不居中下划线，这是因为下划线前面还有字头，导致文本只能在页面居中和在下划线上居中二选一。当前封面采取页面居中。如需要调整文本在下划线上的位置，可用 \verb|\hspace{+/- n.0em}| 命令来插入或删除 n 个空格，进行手动调整，比如

        \verb|\advisor{\hspace{+3.0em} xxx~研究员~xxx单位}|
                
    有时下划线看上去粗细不一致，这是显示的问题，打印正常。
\end{enumerate}


