\chapter{绪论}\label{chap:introduction}

\section{背景}

考虑到许多同学可能缺乏\LaTeX{}使用经验，neuthesis将\LaTeX{}的复杂性高度封装，开放出简单的接口，以便轻易使用。同时，对用\LaTeX{}撰写论文的一些主要难题，如制图、制表、文献索引等，进行了详细说明，并提供了相应的代码样本，理解了上述问题后，对于初学者而言，使用此模板撰写学位论文将不存在实质性的困难。所以，如果你是初学者，请不要直接放弃，因为同样为初学者的我，十分明白让\LaTeX{}简单易用的重要性，而这正是neuthesis所追求和体现的。

该模板基于中国科学院大学学位论文模板causthesis模板发展而来。neuthesis模板满足最新的东北大学博士学位论文排版要求和封面打印设定。兼顾操作系统：Windows，Linux，MacOS 和\LaTeX{}编译引擎：pdflatex，xelatex，lualatex。支持中文书签、中文渲染、中文粗体显示、拷贝PDF中的文本到其他文本编辑器等特性。此外，对模板的文档结构进行了精心设计，撰写了编译脚本提高模板的易用性和使用效率。

neuthesis的目标在于简化学位论文的撰写，利用\LaTeX{}格式与内容分离的特征，模板将格式设计好后，作者可只需关注论文内容。 同时，neuthesis有着整洁一致的代码结构和扼要的注解，对文档的仔细阅读可为初学者提供一个学习\LaTeX{}的窗口。

\section{系统要求}\label{sec:system}

\href{https://github.com/mervin0502/neuthesis}{\texttt{neuthesis}} 宏包可以在目前主流的 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Introduction}{\LaTeX{}} 编译系统中使用，例如C\TeX{}套装 （请勿混淆C\TeX{}套装与ctex宏包。C\TeX{}套装是集成了许多\LaTeX{}组件的\LaTeX{}编译系统，因已停止维护，\textbf{不再建议使用}。 \href{https://ctan.org/pkg/ctex?lang=en}{ctex} 宏包如同neuthesis，是\LaTeX{}命令集，其维护状态活跃，并被主流的\LaTeX{}编译系统默认集成，是几乎所有\LaTeX{}中文文档的核心架构。）、MiK\TeX{}（维护较不稳定，\textbf{不太推荐使用}）、\TeX{}Live。推荐的 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Installation}{\LaTeX{}编译系统} 和 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Installation}{\LaTeX{}文本编辑器} 为

\LaTeX{}编译系统 (如\TeX{}Live) 用于提供编译环境，\LaTeX{}文本编辑器 (如Texmaker) 用于编辑\TeX{}源文件。请从各软件的官网下载安装程序，勿使用其它程序源。\textbf{\LaTeX{}编译系统和\LaTeX{}编辑器分别安装成功后，用户即完成了\LaTeX{}的系统配置}，无需其他手动干预和配置。若用户的系统原带有旧版的\LaTeX{}编译系统并想安装新版，请\textbf{先卸载干净旧版再安装新版}。

\section{问题反馈}

关于\LaTeX{}的知识性问题，请查阅 
\href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis/wiki}{\LaTeX{}知识小站} 和 
\href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{\LaTeX{} Wikibook}。

关于模板编译和样式设计的问题，请\textbf{先仔细阅读此说明文档，特别是“常见问题”（章节~\ref{sec:qa}）}。若问题仍无法得到解决，请\textbf{先将问题理解清楚并描述清楚，再将问题反馈}至 \href{https://github.com/mervin0502/neuthesis/issues}{Github/neuthesis/issues}。

欢迎大家有效地反馈模板不足之处，一起不断改进模板。希望大家向同事积极推广\LaTeX{}，一起更高效地做科研。

\section{模板下载}

\begin{center}
    \href{https://github.com/mervin0502/neuthesis}{Github/neuthesis}: \url{https://github.com/mervin0502/neuthesis}
\end{center}

